\chapter{Dyskusja rezultatów i wnioski końcowe}
%=================================================================================================
Celem niniejszej pracy było opracowanie systemu wykrywania i rozpoznawania obiektów takich jak znaki drogowe, pojazdy oraz piesi na obrazach pochodzących z kamery samochodowej, z wykorzystaniem algorytmu detekcji YOLO oraz środowiska symulacyjnego CARLA. Projekt zakładał implementację rozwiązania w języku Python, integrację modelu głębokiego uczenia ze środowiskiem symulacyjnym oraz weryfikację skuteczności rozwiązania poprzez testy wirtualne w różnych warunkach drogowych.

Wszystkie cele określone w zakresie pracy zostały zrealizowane:

\begin{itemize}
	\item Zapoznano się z funkcjonalnością środowiska CARLA, analizując jego architekturę, możliwości sterowania pojazdem oraz integracji z zewnętrznym oprogramowaniem.
	\item Przeprowadzono przegląd metod wykrywania obiektów na obrazach z kamer samochodowych, ze szczególnym uwzględnieniem algorytmu YOLO jako rozwiązania kompromisowego między szybkością a dokładnością.
	\item Zaimplementowano system detekcji obiektów, integrując YOLOv4 z symulatorem CARLA poprzez modyfikację skryptu \texttt{manual\_control.py}.
	\item Przeprowadzono testy, które pozwoliły ocenić skuteczność detekcji w różnych scenariuszach symulacyjnych (np. zmienne warunki pogodowe, różna liczba obiektów, perspektywa kamery).
	\item Sformułowano wnioski oraz wskazano kierunki dalszego rozwoju systemu.
\end{itemize}

\subsection*{Wnioski}
Integracja detektorów obiektów z symulatorami stanowi obecnie nieodłączny element testowania algorytmów autonomicznej jazdy – zarówno na etapie prototypowania, jak i walidacji modeli w środowiskach kontrolowanych.

Przeprowadzone eksperymenty wykazały, że model YOLOv4 bardzo dobrze sprawdza się w zadaniu wykrywania obiektów w czasie rzeczywistym. Uzyskane rezultaty były zadowalające zarówno pod względem liczby wykrytych obiektów, jak i ich klasyfikacji. Model skutecznie identyfikował pojazdy, ludzi oraz znaki drogowe w różnych warunkach oświetleniowych i pogodowych.

Na tle innych podejść, np. SSD czy Faster R-CNN, YOLOv4 wyróżnia się znacznie wyższą prędkością działania, co ma kluczowe znaczenie w kontekście pojazdów autonomicznych. Choć dokładność detekcji może być nieco niższa niż w przypadku modeli bardziej złożonych, to kompromis pomiędzy szybkością a precyzją został zachowany na bardzo dobrym poziomie, co potwierdza literatura przedmiotu oraz wyniki innych badaczy w tej dziedzinie.

Na podstawie przeprowadzonych testów można sformułować następujące wnioski:

\begin{enumerate}
	\item Środowisko CARLA umożliwia realistyczną symulację warunków jazdy, co pozwala na skuteczne testowanie algorytmów percepcyjnych bez konieczności korzystania z rzeczywistych pojazdów.
	
	\item Algorytm YOLOv4 zapewnia wysoką wydajność w czasie rzeczywistym, dzięki czemu możliwe jest wykrywanie wielu obiektów (samochody, piesi, znaki) przy zachowaniu płynności działania systemu.
	
	\item Integracja detektora z kodem symulacyjnym CARLA, w tym przechwytywanie obrazu, przetwarzanie klatek oraz renderowanie detekcji, może być zrealizowana w sposób stabilny i modularny. Modułowa struktura umożliwia łatwe rozszerzanie funkcjonalności w przyszłości.
	
	\item Wprowadzenie możliwości filtrowania klas oraz dynamicznego renderowania wyników na ekranie znacząco poprawia czytelność systemu i ułatwia analizę zachowania modelu.
	
	\item Otrzymane rezultaty w pełni uzasadniają osiągnięcie założonych celów, gdyż zaprojektowany system wykrywa obiekty z dużą dokładnością i niskim opóźnieniem, co odpowiada wymaganiom stawianym przed systemami percepcji w pojazdach autonomicznych.
\end{enumerate}

Mimo pozytywnych rezultatów, należy wskazać kilka ograniczeń i możliwości ich eliminacji:

\begin{itemize}
	\item Model YOLOv4 nie zawsze poprawnie rozpoznaje obiekty w dużym oddaleniu lub w słabych warunkach oświetleniowych, co może wynikać z ograniczeń danych treningowych lub niskiej rozdzielczości obrazu.
	
	\item Detekcja odbywa się wyłącznie na podstawie danych wizyjnych – system mógłby zostać ulepszony poprzez fuzję danych z innych sensorów (np. LIDAR, radar), co poprawiłoby jego odporność na błędy w trudnych warunkach.
	
	\item Wyniki testowanego systemu zostały przedstawione na podstawie zrzutów ekranu, przedstawiając pojedynczą klatkę. Jako, iż system umożliwia rozpoznawanie obiektów w czasie rzeczywistym nie było możliwe przedstawienie tego w formie pisemnej. 
	
	\item Testy przeprowadzono wyłącznie w środowisku symulacyjnym, które – mimo wysokiego realizmu – nie oddaje w pełni nieprzewidywalności świata rzeczywistego. Wdrożenie systemu na realnych danych wymagałoby dalszego dostrojenia i oceny.
	
	\item Z powodu ograniczeń sprzętowych system został przetestowany w nieco gorszych warunkach, niż zalecanych przez sam symulator CARLA. Dodatkowo system do detekcji obiektów YOLO pobiera kolejne zasoby sprzętowy na skutek czego w gorszych warunkach pogodowych, takich jak noc czy deszcz oraz przy dużym natężeniu ruchu ilość klatek była bardzo niska.
\end{itemize}

\subsection*{Możliwy rozwój systemu}
W oparciu o zdobytą wiedzę, możliwe są następujące kierunki rozwoju systemu:

\begin{itemize}
	\item Zastosowanie modelu YOLOv8 lub innych nowszych architektur, które oferują lepszą dokładność i możliwość pracy na mniejszych urządzeniach (np. Jetson Nano, Raspberry Pi).
	
	\item Rozszerzenie systemu o moduł decyzyjny, który na podstawie wykrytych obiektów podejmuje działania – np. zatrzymanie pojazdu, zmiana pasa, ostrzeżenie o niebezpieczeństwie.
	
	\item Wprowadzenie mechanizmów oceny jakości detekcji (precision, recall, mAP) oraz zapisywanie wyników do analizy porównawczej.
	
	\item Implementacja systemu śledzenia obiektów (np. Deep SORT), co pozwoliłoby na analizę trajektorii oraz zachowań uczestników ruchu drogowego.
	
	\item Testowanie systemu na rzeczywistych nagraniach z kamer samochodowych, celem oceny jego przydatności w praktycznych wdrożeniach.
\end{itemize}

Ostatecznie, praca w pełni zrealizowała zakładane cele i potwierdziła skuteczność połączenia narzędzi symulacyjnych z algorytmami głębokiego uczenia w kontekście systemów percepcyjnych. W oparciu o przeprowadzone badania oraz analizę wyników można stwierdzić, że integracja YOLOv4 z symulatorem CARLA stanowi efektywne, elastyczne i przyszłościowe narzędzie do projektowania systemów rozpoznawania otoczenia w pojazdach autonomicznych.
