\chapter{Wstęp}

%======================================================================================================
\section{Wprowadzenie}

Współczesna motoryzacja dynamicznie ewoluuje, a jednym z kluczowych obszarów jej rozwoju są systemy rozpoznawania i wykrywania obiektów. Technologie te, wykorzystujące sztuczną inteligencję i uczenie maszynowe, pozwalają na analizę otoczenia w czasie rzeczywistym, co znajduje zastosowanie zarówno w systemach wspomagania kierowcy (ADAS), jak i w pojazdach autonomicznych. Dzięki nim możliwe jest m.in. rozpoznawanie znaków drogowych, wykrywanie przeszkód czy monitorowanie martwego pola, co przekłada się na zwiększenie bezpieczeństwa na drogach.

Jednym z głównych wyzwań w rozwijaniu tych technologii jest ich testowanie w realistycznych warunkach. Tradycyjne metody, takie jak rzeczywiste jazdy testowe, są kosztowne i czasochłonne, a dodatkowo mogą wiązać się z ryzykiem wypadków. Dlatego coraz częściej wykorzystuje się symulacje komputerowe, które pozwalają na przeprowadzanie eksperymentów w kontrolowanych warunkach. Jednym z najbardziej zaawansowanych narzędzi w tej dziedzinie jest symulator CARLA (Car Learning to Act) – otwartoźródłowe środowisko stworzone z myślą o badaniach nad autonomiczną jazdą oraz systemami percepcji wizualnej pojazdów~\cite{carla}.

W niniejszej pracy zostaną omówione kluczowe aspekty wykrywania i rozpoznawania obiektów na podstawie obrazu z kamer samochodowych, a także możliwości wykorzystania symulatora CARLA do badań w tym zakresie.

Przykłady zastosowań systemów rozpoznawania obrazu w motoryzacji:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Systemy wspomagania kierowcy (ADAS)}
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Rozpoznawanie znaków drogowych} – pozwala na identyfikację znaków takich jak ograniczenia prędkości czy zakazy wyprzedzania, pomagając kierowcom w przestrzeganiu przepisów.
		\item \textbf{Ostrzeganie o niezamierzonej zmianie pasa ruchu} – system analizuje położenie pojazdu i informuje kierowcę o niekontrolowanym opuszczeniu pasa.
		\item \textbf{Adaptacyjny tempomat} – automatycznie dostosowuje prędkość pojazdu do warunków na drodze, utrzymując bezpieczną odległość od innych pojazdów.
	\end{itemize}
\end{itemize}

\begin{itemize}
	\item \textbf{Systemy bezpieczeństwa}
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Automatyczne hamowanie awaryjne} – wykrywa potencjalne kolizje i inicjuje hamowanie, aby zminimalizować ryzyko wypadku.
		\item \textbf{Monitorowanie martwego pola} – ostrzega kierowcę o pojazdach znajdujących się w obszarach niewidocznych w lusterkach.
	\end{itemize}
\end{itemize}

\begin{itemize}
	\item \textbf{Autonomiczne pojazdy i analiza otoczenia}
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Identyfikacja przeszkód i użytkowników drogi} – pozwala na wykrywanie pieszych, rowerzystów oraz innych pojazdów, umożliwiając pojazdom autonomicznym bezpieczne poruszanie się po drogach.
		\item \textbf{Predykcja zachowań innych uczestników ruchu} – analiza sygnałów drogowych, ruchu pieszych i pojazdów umożliwia przewidywanie ich manewrów i odpowiednie reagowanie.
	\end{itemize}
\end{itemize}

\begin{itemize}
	\item \textbf{Systemy wspomagające parkowanie}
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Automatyczne parkowanie} – pojazd może samodzielnie wykonać manewry parkowania, korzystając z kamer i czujników.
		\item \textbf{Widok 360°} – system kamer rozmieszczonych wokół pojazdu ułatwia manewrowanie w ciasnych przestrzeniach.
	\end{itemize}
\end{itemize}

\begin{itemize}
	\item \textbf{Monitorowanie stanu kierowcy}
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Systemy wykrywające zmęczenie} – analizują ruchy kierowcy, takie jak częstotliwość mrugania czy pozycja głowy, ostrzegając w przypadku wykrycia oznak zmęczenia.
	\end{itemize}
\end{itemize}
% 
%======================================================================================================

\section{Cel i zakres pracy}

Celem pracy jest opracowanie systemu wykrywania i rozpoznawania obiektów takich jak znaki drogowe, samochody oraz ludzie na obrazach pochodzących z kamery samochodowej. Projekt zostanie zaimplementowany z wykorzystaniem języka Python 2, przy pomocy darmowego środowiska CARLA umożliwiającego symulację jazdy samochodem w różnych warunkach drogowych.

Zakres pracy obejmował:
\begin{itemize}
	\item zapoznanie się ze środowiskiem do symulacji jazdy samochodem CARLA,
	\item przegląd metod wykrywania obiektów na obrazach z kamery samochodowej,
	\item zaprojektowanie i wdrożenie systemu wykrywania obiektów w środowisku CARLA,
	\item przeprowadzenie testów weryfikujących skuteczność zaprojektowanego systemu,
	\item sformułowanie wniosków.
\end{itemize}


\section{Struktura pracy}

Niniejsza praca składa się z pięciu rozdziałów, które prowadzą od wprowadzenia teoretycznego, przez opis implementacji, aż do prezentacji wyników badań eksperymentalnych i wniosków końcowych.

W \textbf{rozdziale 1} przedstawiono tło problemu, motywację podjęcia tematyki detekcji obiektów na potrzeby pojazdów autonomicznych, a także zdefiniowano cel i zakres pracy oraz omówiono jej strukturę. Zwrócono uwagę na znaczenie symulacji komputerowych w procesie testowania algorytmów percepcji.

\textbf{Rozdział 2} poświęcony jest szczegółowemu opisowi symulatora CARLA. Zaprezentowano w nim architekturę systemu klient–serwer, dostępne sensory, sposób modelowania świata oraz możliwości konfiguracji warunków środowiskowych. Omówiono również sposób instalacji symulatora w systemie Ubuntu oraz strukturę skryptu \texttt{manualcontrol.py}, który stanowi podstawę integracji z zewnętrznymi algorytmami detekcji.

W \textbf{rozdziale 3} opisano system rozpoznawania obrazu zastosowany w pracy. Przedstawiono wybrane architektury detekcji obiektów, ze szczególnym uwzględnieniem algorytmu YOLOv4, jego budowy i technik treningowych. Następnie zaprezentowano proces instalacji i uruchomienia detektora oraz sposób jego integracji z symulatorem CARLA. Na końcu rozdziału przedstawiono schemat ewaluacji offline, wykorzystywany do obliczania miary IoU na podstawie danych referencyjnych generowanych przez symulator.

\textbf{Rozdział 4} zawiera opis procesu testowania zintegrowanego systemu oraz wyniki badań eksperymentalnych. Omówiono konfigurację scenariuszy jazdy, sposób rejestracji danych oraz wybrane funkcjonalności oprogramowania. Zaprezentowano wyniki eksperymentu on-line, dotyczące wydajności systemu mierzonej liczbą klatek na sekundę, oraz eksperymentu offline, w którym oceniano poprawność detekcji za pomocą miary IoU w różnych warunkach pogodowych i oświetleniowych.

W \textbf{rozdziale 5} przedstawiono dyskusję uzyskanych rezultatów oraz wnioski końcowe. Podsumowano najważniejsze obserwacje dotyczące jakości i wydajności detekcji obiektów w symulatorze CARLA z wykorzystaniem algorytmu YOLOv4, a także wskazano możliwe kierunki dalszych prac, w szczególności związane z rozszerzeniem zbioru danych, zastosowaniem innych architektur detekcji oraz integracją dodatkowych sensorów.
